\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{xeCJK}
\usepackage[
    a4paper,
    left=2.54cm,
    right=2.54cm,
    top=3.18cm,
    bottom=3.18cm,
    includehead  % 包含页眉在边距内
]{geometry}
\setCJKmainfont{SimSun}

\title{程序 = 数据结构 + 算法}
\author{110gituser}
\date{2025}

\begin{document}

\maketitle

\section*{“程序 = 数据结构 + 算法”现实应用举例}

这是计算机科学家尼古拉斯·沃斯（Niklaus Wirth）提出的公式，强调程序设计的两个核心要素：\textbf{数据结构（存储信息的方式）}和\textbf{算法（处理信息的方法）}。以下是几个现实生活中的应用示例：

\subsection*{例子一：导航软件（如高德地图、百度地图）}

\begin{itemize}
    \item \textbf{应用背景}：你想从 A 地导航到 B 地。
    \item \textbf{数据结构}：城市路网模型，通常用图（Graph）来表示，交叉路口是节点，道路是边。
    \item \textbf{算法}：路径搜索算法，比如 A* 算法、Dijkstra 算法，用于找到最短或最快的路径。
    \item \textbf{总结}：\textbf{地图程序 = 路网图（数据结构） + 路径搜索算法（算法）}
\end{itemize}

\subsection*{例子二：淘宝或京东的商品搜索}

\begin{itemize}
    \item \textbf{应用背景}：用户搜索“蓝牙耳机”。
    \item \textbf{数据结构}：倒排索引（Inverted Index）、哈希表、Trie 树等，用于存储关键词与商品的对应关系。
    \item \textbf{算法}：搜索算法 + 排序算法（如 BM25、TF-IDF、学习排序），用于根据相关度、销量等对结果排序。
    \item \textbf{总结}：\textbf{搜索系统 = 商品索引结构（数据结构） + 搜索与排序算法（算法）}
\end{itemize}

\subsection*{例子三：微信消息发送}

\begin{itemize}
    \item \textbf{应用背景}：你发一条消息给你的朋友。
    \item \textbf{数据结构}：消息队列、用户哈希表、聊天记录数据库（可能是键值对结构）。
    \item \textbf{算法}：消息投递算法、去重算法、同步算法等。
    \item \textbf{总结}：\textbf{即时通信程序 = 用户与消息的数据结构 + 实时传输与同步算法}
\end{itemize}

\subsection*{例子四：支付宝的风控系统}

\begin{itemize}
    \item \textbf{应用背景}：用户发起一次异常交易，系统需要判断是否拦截。
    \item \textbf{数据结构}：用户行为日志、交易记录（图结构或表结构）、模型特征向量。
    \item \textbf{算法}：机器学习算法（如决策树、XGBoost）、图分析算法，用于识别是否为欺诈行为。
    \item \textbf{总结}：\textbf{风控系统 = 用户交易数据结构 + 风险识别算法}
\end{itemize}

\subsection*{例子五：抖音的视频推荐系统}

\begin{itemize}
    \item \textbf{应用背景}：你打开抖音，系统给你推荐视频。
    \item \textbf{数据结构}：用户画像、视频特征、用户行为日志（矩阵、图结构）。
    \item \textbf{算法}：协同过滤、深度学习推荐算法（如神经网络），用于个性化推荐。
    \item \textbf{总结}：\textbf{推荐系统 = 用户与内容数据结构 + 推荐算法}
\end{itemize}

\end{document}